\chapter{Metodolog\'ia y Fases de Trabajo}
\label{chap:metodologia}

\drop{E}{l}  siguiente capítulo  describirá  la metodología  utilizada
para llevar a  cabo el desarrollo de este \acs{TFG},  que en este caso
consiste en una metodología ágil\cite{metAgil}.

Se define una metodología de desarrollo software como
\begin{quotation}
  \textit{``Conjunto  de  filosofías, fases,  procedimientos,  reglas,
    técnicas, herramientas, documentación y aspectos de formación para
    los desarrolladores de Sistemas de Información"}\cite{maddison}.
\end{quotation}

El  principal  inconveniente  en  la utilización  de  una  metodología
estándar en el desarrollo software es la planificación del tiempo y el
margen de  acción frente  a cambios  imprevistos, es  por ello  que la
realización  de  este proyecto  se  ha  planificado atendiendo  a  una
metodología  ágil, pues  se  adecúa mejor  al  tipo de  especificación
inicial de la  que se parte en este tipo  de trabajos. Las principales
características que una metodología ágil posee son las siguientes:

\begin{itemize}
\item   Desarrollo  de   software  \textbf{incremental}   en  pequeñas
  versiones de software en ciclos rápidos.
\item   Trabajo  \textbf{cooperativo}   continuo   entre  clientes   y
  desarrolladores con una amplia comunicación.
\item Método \textbf{directo} de fácil aprendizaje o modificación.
\item Gran capacidad de \textbf{adaptación} a cambios imprevistos.
\end{itemize}

\section{Scrum}
\label{sec:scrum}

SCRUM  es  una  metodología  ágil  que se  basa  en  la  obtención  de
resultados  rápidos adaptándose  a  los cambios  que  aparecen en  las
necesidades de los clientes.

El  principal  objetivo  de  la metodología  Scrum  es  ir  realizando
pequeñas  entregas  funcionales  al  cliente  para  el  control  y  la
supervisión de este, tal como se  mostró en las características de las
metodologías ágiles.

\subsection{Fases de Scrum}
\label{sec:fases}

Scrum se desarrolla principalmente en tres fases de trabajo:

\begin{description}
\item[Pre-game phase]  Esta fase  corresponde a  la etapa  inicial del
  proyecto y se puede dividir en  dos sub-fases, la de planificación y
  la de diseño.   La primera de ellas es la  planificación, en la cual
  se  realiza  el estudio  de  viabilidad  del  proyecto así  como  una
  definición del sistema.  Además, se crea la llamada \textit{<<Product
    Backlog list>>},  en la cual  se especifican todos  los requisitos
  conocidos en ese momento a modo de objetivos a cumplir. El <<Product
  Backlog  list>> se  irá actualizando  a  lo largo  del proyecto  con
  detalles  de los  requisitos  o  añadiendo nuevos  a  medida que  el
  desarrollo avance. La  otra fase se basa en el  diseño de alto nivel
  de la estructura que tendrá el proyecto en base a la \textit{Product
    Backlog list},  o en el  caso de que  fuese un proyecto  basado en
  otro existente,  se estudiaría el  sistema actual y se  elaborará el
  \textit{<<Sprint  Planning>>}, en  el  cual  quedarán definidas  las
  tareas a realizar en las iteraciones  que se deben hacer teniendo en
  cuenta las posibles dependencias entre ellas.
\item[Development phase o  \textit{Game phase}] Esta es  la parte ágil
  de Scrum,  la cual se  considera como la \textit{``Caja  negra"}, ya
  que tanto  la duración, los  requisitos o los métodos  utilizados en
  ella son distintos  en cada proyecto.  En ella se  llevan a cabo los
  \textit{<<Sprints>>}  planificados  anteriormente   en  el  <<Sprint
  Planning>>. Cada día de trabajo se llevan a cabo reuniones (llamadas
  \textit{<<Scrum   daily  meeting>>})   para   exponer  los   avances
  realizados y los posibles obstáculos  encontrados para poder adaptarse
  a los cambios que puedan aparecer.  Los <<Sprints>> pueden tener una
  duración variable, dependiendo de lo que  se busque en cada uno, sin
  embargo, y  por su propia definición  no pueden ser de  una duración
  excesiva.  En los <<Sprints>> se sigue el flujo de trabajo de de una
  metodología     tradicional    (requisitos,     análisis,    diseño,
  implementación y revisión) \cite{manualMacario}.
\item[Post-game phase] Esta es la última fase del proyecto, en la cual
  se comprueban  que todos los  requisitos se han cumplido  (tanto los
  iniciales como los que han podido ir apareciendo), además de incluir
  las tareas de integración con  otros sistemas si fuese necesario, la
  realización de las pruebas con el sistema final y la documentación.
\end{description}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fasesScrum.png}
\caption{Fases de Scrum.  Fuente:\cite{scrumFrame}}
\label{fig:fasesScrum}
\end{figure}


\subsection{Roles y responsabilidades en Scrum}
\label{sec:rolesScrum}

Para llevar  a cabo la  metodología Scrum,  el equipo de  personas que
realiza   el   proyecto   se   subdivide  en   roles   con   distintas
responsabilidades.

\begin{definitionlist}
\item[Scrum Master] Tiene la función  de administrador en Scrum. Es el
  responsable de asegurar que la realización del proyecto avance según
  lo previsto y llegue a buen término de acuerdo a las prácticas y los
  valores de  Scrum. El Scrum  Master interacciona tanto con  el Scrum
  Team como  con el cliente,  siendo el  responsable de que  todos los
  obstáculos o modificaciones que puedan surgir se puedan solventar de
  la forma más óptima posible.

\item[Product Owner]  Es el  responsable oficial  del proyecto,  de su
  gestión  y el  control. Es  elegido  por el  Scrum Master  y con  la
  capacidad de tomar  las decisiones dentro del  proyecto referentes a
  la Product Backlog list, convirtiendo  los problemas en items dentro
  de esta.

\item[Scrum  Team] Es  el equipo  de  desarrollo del  proyecto con  la
  autoridad para tomar decisiones sobre  la organización interna o las
  acciones  para la  realización  del objetivo  a  cumplir. El  equipo
  también  está implicado  en  la  toma de  decisiones  de la  Product
  Backlog list.

\item[Customer]  El  customer  o   cliente  participa  en  las  tareas
  relacionadas con la Pruduct Backlog list del proyecto.

\item[Management] Es el responsable de  tomar las decisiones finales y
  de todas las  normas que debe seguir el  proyecto. También participa
  en la creación o modificación de los requisitos del proyecto y en la
  confección de la Product Backlog list.
\end{definitionlist}

\subsection{Roles de Scrum aplicados a este proyecto}

En el  cuadro \ref{tab:rolesScrum} se  muestra la distribución  de los
roles Scrum en el proyecto.

\begin{table}[!h]
  \centering
  \input{tables/rolesScrum.tex}
  \caption{Roles de Scrum aplicados a este proyecto}
  \label{tab:rolesScrum}
\end{table}

\subsection{Fases de Scrum aplicadas a este proyecto}

En esta sección se detallarán las fases de Scrum en las que se lleva a
cabo el proyecto. Tal como  marca la metodología, se irán describiendo
las  distintas fases  y las  prácticas o  herramientas generadas  para
llevarlas a cabo.

\subsubsection{Pre-game phase}
Como ya se expuso anteriormente, esta es la primera fase del proyecto,
en  la  cual se  llevan  a  cabo la  planificación  y  el diseño  del
desarrollo de este.
\paragraph{Planificación:} En esta sub-fase se obtienen dos documentos
importantes  para el  proyecto,  la especificación  de requisitos  del
proyecto o lo que es lo mismo, una definición completa del sistema, el
diagrama  de  casos  de  uso  que   se  obtiene  al  analizarla  y  la
\textit{<<Product Backlog list>>} resultante  de estos.  La definición
del     sistema     se     puede     encontrar     en     el     Anexo
\ref{anexo:definicionSistema}.

A continuación  se muestra la  Product Backlog list con  los distintos
objetivos que se  pretenden cumplir para la  realización del proyecto:
\subparagraph{Product Backlog List}
\begin{itemize}
\item[-] Análisis de la técnica de economía de fichas y decisión de la
  implementación a llevar a cabo.
\item[-] Desarrollo de una aplicación android implementando la técnica
  de economía de fichas a modo de gestor de tareas.
\item[-] Realización de un manual de usuario para los usuarios.
\item[-] Análisis, diseño  e implementación de una base  de datos para
  el sistema.
\item[-] Análisis de  la ubicación de la base de  datos e implantación
  de esta.
\item[-]  Diseño  e  implementación  de una  aplicación  web  para  la
  consulta de los datos almacenados.
\item[-]  Análisis y  decisión de  las opciones  de interconexión  del
  sistema.
\item[-] Elaboración de un cuestionario de pruebas para los usuarios.
\end{itemize}

\paragraph{Diseño  del  desarrollo:} En  esta  sub-fase  se define  el
\textit{<<Sprint Planning>>} con los Sprints  a realizar y el orden de
estos, ya que algunos de los  requisitos de la Product Backlog list no
se pueden  realizar en este orden  ya que dependen de  otros objetivos
para que estos puedan realizarse.

\subparagraph{Sprint Planning}

\begin{itemize}
\item \textit{Sprint 0:} Realización de los antecedentes.
\item \textit{Sprint 1:} Estudiar la  técnica de la economía de fichas
  y realizar una estructura con los elementos básicos que la componen.
\item \textit{Sprint  2:} Diseñar,  validar e  implementar la  base de
  datos del sistema.
\item  \textit{Sprint  3:}  Analizar  las  opciones  de  interconexión
  existentes entre  los dispositivos android y  la base de datos  y la
  implantación de esta.
\item \textit{Sprint 4:} Desarrollo de la aplicación android.
\item  \textit{Sprint 5:}  Elaboración  del manual  de  usuario y  los
  cuestionarios de pruebas.
\item \textit{Sprint 6:} Diseño e implantación de la aplicación web.
\end{itemize}

En base al Sprint plannig, se  prevé la incorporación de algún sprint
intermedio a partir  del \textit{Sprint 4}, ya que el  feedback de los
usuarios  puede  requerir alguna  revisión  o  ciertos cambios  en  la
aplicación android.

\subsubsection{Game phase}

Una vez  definido el \textit{<<Sprint  Planning>>} se lleva a  cabo la
ejecución del proyecto  siguiendo este documento. Como  ya se mencionó
anteriormente, los Sprints mantienen  un flujo de trabajo tradicional,
el cual se  detallará a continuación. Dado que los  requisitos son los
expuestos  en la  propia Product  Backlog list,  no se  incluirán como
apartado  a continuación,  ya  que  van implícitos  en  el nombre  del
Sprint.

\begin{description}
\item[\textit{Sprint 0: }]Realización de los antecedentes.\\
  Este Sprint puede no incluirse  estrictamente en el planning porque
  se puede  considerar un  paso previo que  todo proyecto  debe tener,
  pero al tener que realizarse, se ha catalogado como Sprint 0.
	\begin{itemize}
	\item \textit{Análisis: } Antes  de abordar las soluciones que
          se ofrecerán  en el sistema es  necesario familiarizarse con
          el  \acs{TDAH},  así  como  con   el  estado  actual  de  la
          tecnología en referencia los  temas que se desarrollarán mas
          adelante.
	\item\textit{Diseño:  }  Se  analizarán tres  áreas  antes  de
          abordar el proyecto: la tecnología Android, los tratamientos
          actuales del  \acs{TDAH} y  una muestra de  las aplicaciones
          que  funcionan  a  modo  de  gestor de  tareas,  que  es  un
          requisito plasmado en la \textit{Product Backlog list}.
	\item\textit{Implementación:   }   Se   realizan   todas   las
          investigaciones pertinentes de todos los temas a tratar y se
          elabora un documento con los antecedentes.
	\item\textit{Revisión:  } Una  vez elaborado  el documento  se
          procede a realizar una reunión de revisión del Sprint con el
          \textit{cliente}  para verificar  la información  obtenida y
          poder continuar con el item del \textit{Sprint Plannig}:
	\end{itemize}

      \item[\textit{Sprint 1: }]Estudiar la  técnica de la economía de
        fichas y realizar una estructura con los elementos básicos que
        la componen.
	\begin{itemize}
	\item \textit{Análisis: } Este Sprint es parecido al anterior,
          sin embargo en  este el tema que nos ocupa  es el estudio de
          la técnica  de economía de  fichas, ya  que de aquí  se debe
          definir el esquema  base de la base de datos  y por tanto de
          la aplicación.
	\item\textit{Diseño: } Una vez analizada esta técnica, en base
          a la  definición que se  realizó del sistema  se describirán
          los principales elementos que aparecerán en el sistema.
	\item\textit{Implementación: } En base a todo lo anteriormente
          descrito  se   elabora  un  documento  con   los  elementos
          considerados básicos en esta técnica, teniendo en cuenta que
          se  implementarán en  una  aplicación a  modo  de gestor  de
          tareas.
	\item\textit{Revisión: } Al finalizar  este Sprint se verifica
          dicho  documento  con  el  cliente, teniendo  que  volver  a
          realizar este  Sprint al  no cumplir la  solución presentada
          con los  requisitos del  cliente, por lo  que se  añaden los
          nuevos requisitos,  así como la modificación  del sistema, y
          se procede a repetir el Sprint. Una vez dado el visto bueno,
          se continúa con el siguiente Sprint.
	\end{itemize}

      \item[\textit{Sprint 2: }]Diseñar, validar e implementar la base
        de datos del sistema.
	\begin{itemize}
	\item \textit{Análisis: } Este Sprint  sienta las bases de los
          siguientes Sprints, pues si  más adelante se encuentra algún
          error, incongruencia  o se pretende modificar  algún aspecto
          de la base de datos, se  deberá partir desde este Sprint, ya
          que la base  de datos se puede considerar  los cimientos del
          sistema.
	\item\textit{Diseño: } Se llevará a cabo el diseño de una base
          de  datos MySQL  basándose en  el documento  generado en  el
          Sprint anterior, pues  la aplicación android y  por tanto el
          sistema  debe  contener  los   elementos  básicos  que  esta
          incluye.
	\item\textit{Implementación:  }  Inicialmente  se  procede  al
          diseño   de   la  base   de   datos   mediante  un   esquema
          Entidad-Relación, una  vez este  se ha  validado se  pasa al
          diseño  e  implementación de  este  mediante  el uso  de  la
          herramienta gratuita <<MySQL Workbench>> \cite{workbench}.
	\item\textit{Revisión:  }  Una  vez implementada  la  base  de
          datos, se procede a la realización de pruebas para verificar
          el correcto  y óptimo  funcionamiento de esta  para concluir
          este Sprint.
	\end{itemize}

      \item[\textit{Sprint 3: }]Analizar las opciones de interconexión
        existentes entre los dispositivos android y la base de datos y
        la implantación de esta.
	\begin{itemize}
	\item \textit{Análisis: } En primer lugar se deben sopesar las
          ventaja e  inconvenientes de la  localización de la  base de
          datos (local  u online),  tanto en su  impacto en  los demás
          módulos  del sistema  como en  el tema  legal en  base a  la
          \acs{LOPD}.  Una  vez se  haya escogido esto,  se analizarán
          las posibles  formas de  interconectar los módulos  entre sí
          para un correcto y óptimo funcionamiento del sistema.
	\item\textit{Diseño: } Una vez escogido el emplazamiento de la
          base de datos  se deberá escoger entre  una conexión directa
          entre  la  aplicación y  la  base  de  datos por  medio  del
          conector  de   Oracle  JDBC\cite{jdbc}  o   una  conexión
          http/https a través de un servidor php.
	\item\textit{Implementación:   }   Una  vez   realizadas   las
          comparaciones y  sopesadas las  opciones se ha  decidido una
          ubicación  online  de la  base  de  datos con  una  conexión
          http/https entre ambos módulos.  Esto hace que la aplicación
          web esté alojada en el mismo servidor y se elimina cualquier
          limitación en ese sentido.
	\item\textit{Revisión:  } Una  vez realizada  la revisión  del
          Sprint con las decisiones tomadas teniendo en cuenta todo el
          trabajo  hasta  el  momento,  se evalúa  la  consistencia  e
          interoperabilidad del sistema y se pasa al siguiente Sprint.
	\end{itemize}

      \item[\textit{Sprint 4: }]Desarrollo de la aplicación android.
	\begin{itemize}
	\item \textit{Análisis:  } Debido a  la gran carga  de trabajo
          que  conlleva esta  iteración,  se  subdividirá en  pequeños
          Sprints,  en  los  cuales  se  irán  desarrollando  pequeños
          módulos dentro de la aplicación de forma que sea funcional y
          pueda ir siendo evaluada durante su desarrollo tal y como se
          pretende al usar una metodología ágil.
	\item\textit{Diseño:  } La  aplicación se  dividirá en  varios
          módulos generales,  los cuales se subdividirán  en otros más
          específicos, tal como se muestra:
		\begin{itemize}		
		\item Interfaz
			\begin{itemize}
			\item Login
			\item Interfaz del paciente
			\item Interfaz del supervisor
			\item Menús internos
			\end{itemize}					
		\item Base de datos
			\begin{itemize}
			\item Conexión
			\item Actualización
			\item Volcado
			\end{itemize}
		\item Tareas
			\begin{itemize}
			\item Creación
			\item Modificación
			\item Visualización
			\item Confirmación
			\end{itemize}
		\item Premios
			\begin{itemize}
			\item Creación
			\item Modificación
			\item Visualización
			\end{itemize}
		\item Puntos
			\begin{itemize}
			\item Visualización
			\item Actualización
			\item Descongelación
			\end{itemize}		
		\end{itemize}
              \item\textit{Implementación:  }  El   desarrollo  de  la
                aplicación  android   se  llevará  a  cabo   sobre  la
                herramienta    Android     Studio    \cite{sdkAndroid}
                proporcionada por Google. También  se usará un sistema
                de  control de  versiones  a través  de un  repositorio
                mercurial  alojado  en   Bitbucket  \cite{bitbu}.   La
                aplicación será  compatible a partir con  versiones de
                Android superiores  a la  2.3 \textit{<<Gingebread>>},
                sin  embargo  está  optimizada para  dispositivos  con
                Android 4.4.2 \textit{<<Kit Kat>>}, independientemente
                del tamaño del dispositivo.
              \item\textit{Revisión: } Una vez completa la aplicación,
                siendo testeada  por el equipo Scrum,  esta está lista
                para los test de las personas que harán uso de ella.
	\end{itemize}

      \item[\textit{Sprint 5:  }]Elaboración del  manual de  usuario y
        los cuestionarios de pruebas.
	\begin{itemize}
	\item  \textit{Análisis: }  Dado  que las  pruebas finales  se
          realizarán con  usuarios externos al equipo,  será necesario
          crear un  manual de uso  así como  una forma de  recogida de
          datos por parte de estos.
	\item\textit{Diseño: }  Se realizarán dos documentos,  uno con
          las  instrucciones  de  uso  de la  aplicación  y  otro  con
          cuestiones sobre  esta para recibir las  valoraciones de los
          usuarios así como los errores que puedan existir.
	\item\textit{Implementación: } Se realizan los dos documentos,
          sin embargo la encuesta se  decide realizarla también a modo
          de   cuestionario  online   para   los   usuarios  que   lo
          prefieran. La muestra de estos documentos se puede ver en los
          anexos \ref{anexo:manual} y \ref{anexo:cuestionario}
	\item\textit{Revisión:  }   A  medida   que  se   recogen  los
          cuestionarios, periódicamente se analizan  y se decide si se
          necesita realizar algún cambio.
	\end{itemize}

      \item[\textit{Sprint 6: }]Diseño e implantación de la aplicación
        web.
	\begin{itemize}
	\item  \textit{Análisis:  }  Como  iteración  final  se  busca
          completar el sistema con la creación de la aplicación web. La
          aplicación web  será accesible  desde cualquier  navegador y
          servirá como método de consulta  de los datos almacenados en
          la base de datos.
	\item\textit{Diseño: }  La aplicación  web se  desarrollará en
          html      y     php      usando      estilos     CSS      de
          bootstrap\footnote{getbootstrap.com}.
	\item\textit{Implementación:  }  Se  implementa  una  pantalla
          inicial de  login en  el dominio que  ofrece el  servidor de
          base de datos,  a través del cual, con el  login correcto se
          accede a una  página en la cual se permite  la selección del
          paciente asociado para una revisión de sus datos.
	\item\textit{Revisión:  } Una  vez implementada  la aplicación
          web,  se revisa  el trabajo  realizado con  el cliente  para
          validar los resultados.
	\end{itemize}
\end{description}

\subsubsection{Post-game phase}

Una   vez   terminados   todos   los  Sprints   planificados   en   el
\textit{<<Sprint Planning>>}, el sistema se encuentra terminado. Al ir
haciendo comprobaciones y revisiones al final de todos los Sprints con
las distintas funcionalidades, la verificación del sistema completo es
mucho  mas sencilla.  Sin  embargo la  aplicación  android, como  toda
aplicación, está  en constante evolución,  por lo que los  procesos de
pruebas se llevan a cabo constantemente para una continua adecuación a
los requerimientos y cambios del momento.

Por otra parte  en cuanto a los Sprints realizados,  cabe destacar que
hubo que  repetir el Sprint  1 ya que  no se adecuaban  los resultados
obtenidos  a  los  requerimientos  del cliente,  mientras  que  varios
\textit{<<sub-Sprints>>} del  Sprint 4 también tuvieron  que repetirse
para modificar  algunas funcionalidades  desarrolladas a  petición del
cliente.

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: